\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{
    {"../img/"}
    {"img/"}
}

\begin{document}
    Mając $\sharp$ możemy zdefiniować operację odwrotną:
    \begin{definicja}
        \[
            \flat: T_p^*M\to T_pM\text{, taką, że } \alpha\in T_p^*M, \alpha = v_idx^i
        \]
        to wtedy
        \[
        T_pM \ni v \overset{\text{def}}{=} \alpha^\flat = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n g^{ij}v_j \frac{\partial }{\partial x^i}
        .\]
        Jeżeli wprowadzimy oznaczenie: $v^i = \sum_{j=1}^n g^{ij}v_j$, to mamy
        \[
        \alpha^\flat = \sum_{i=1}^n v^i \frac{\partial }{\partial x^i}
    .\]
    \end{definicja}

    \begin{przyklad}
        \begin{align*}
            &\left[ g_{ij} \right] = \begin{bmatrix} 1&&\\ &r^2& \\ &&r^2\sin^2\theta \end{bmatrix}\\
            &v = a \frac{\partial }{\partial r} + b \frac{\partial }{\partial \theta}  + c \frac{\partial }{\partial \varphi}, \alpha = v^{\sharp} = \frac{1}{2}\sum_{i=1}^3\sum_{j=1}^3 g_{ij}v^j dx^i = \\
            &= \frac{1}{2}\left( g_{11}v^1dx^1 + g_{12}v^2dx^1+g_{13}v^3dx^1 \right) + \left( g_{21}v^1dx^2 + g_{22}v^2dx^2 + g_{23}v^3dx^2 \right) +\\
            &+ \left(  g_{31}v^1dx^3 + g_{32}v^2dx^3 + g_{33}v^3dx^3 \right)
        .\end{align*}
        czyli mamy
        \begin{align*}
            \alpha = v^{\sharp} = 1\cdot a dr + r^2 b d\theta + r^2\sin^2\theta c d\varphi
        .\end{align*}
        Dostaliśmy z laboratorium wektor: $v = \begin{bmatrix} a\\b\\c \end{bmatrix} = a i_r + b i_\theta + c i_\varphi = a \frac{\partial }{\partial r} + b \frac{1}{r} \frac{\partial }{\partial \theta} + c \frac{1}{r\sin\theta} \frac{\partial }{\partial \varphi} $.
Chcemy ten wektorek podnieść.\\
\begin{align*}
    &\alpha = v^{\sharp} = \left( g \right) dr + \left( r^2 \frac{b}{r} \right) d\theta + \left( r^2 \sin^2\theta \frac{1}{r\sin\theta}c \right) d\varphi=\\
    &= a dr + r b d\theta + r \sin\theta c d\varphi \\
.\end{align*}
    \end{przyklad}
    \begin{przyklad}
        Niech $\alpha = a dr + b d\theta + c d\varphi$. Chcemy zrobić wektorek $v$, który jest dokładnie tyle:
        \begin{align*}
            v = \alpha^\flat = \left( 1\cdot a \right) \frac{\partial }{\partial r} + \left( \frac{1}{r^2}b \right) \frac{\partial }{\partial \theta} + \left( \frac{1}{r^2\sin^2\theta} c \right) \frac{\partial }{\partial \varphi}
        .\end{align*}
        Czyli ta nasza $\alpha^\flat = \begin{bmatrix} a \\ \frac{b}{r^2} \\ \frac{c}{r^2 \sin^2\theta} \end{bmatrix}_{\frac{\partial }{\partial r} , \frac{\partial }{\partial \theta} , \frac{\partial }{\partial \varphi} } = a \frac{\partial }{\partial r} + \frac{b}{r} \cdot \frac{1}{r} \frac{\partial }{\partial \theta} + \frac{c}{r\sin\theta} \cdot \frac{1}{r\sin\theta} \frac{\partial }{\partial \varphi} $.\\
        Okazuje się, że $\alpha^\flat = \begin{bmatrix} b\\ \frac{b}{r} \\ \frac{c}{r\sin\theta} \end{bmatrix}_{i_r, i_\theta, i_\varphi}$
    \end{przyklad}
    \begin{definicja}
        niech $M = \mathbb{R}^3$,
        \[
            \Lambda^0(M)\ni f \overset{\text{d}}{\to} df\in \Lambda^1(M) \overset{\flat}{\to} \left( df \right) ^\flat \in T_pM
        \]
        nazywamy gradientem funkcji $f$ : $\nabla f \overset{\text{def}}{=} \left( df \right) ^\flat$, gdzie $f: M\to \mathbb{R}^1$, $f$ - klasy $\mathcal{C}^k(M)$
    \end{definicja}
    \begin{przyklad}
        $f(r,\theta,\varphi): \mathbb{R}^3\to \mathbb{R}^1$,\\
        $df = \frac{\partial f}{\partial r}dr + \frac{\partial f}{\partial \theta}d\theta + \frac{\partial f}{\partial \varphi}d\varphi $
        \begin{align*}
            &\left( df \right) ^\flat = 1 \frac{\partial f}{\partial r} \frac{\partial }{\partial r} + \frac{1}{r^2} \frac{\partial f}{\partial \theta} \frac{\partial }{\partial \theta} + \frac{1}{r^2\sin^2\theta}\frac{\partial f}{\partial \varphi} \frac{\partial }{\partial \varphi}=\\
            &= \frac{\partial f}{\partial r} \frac{\partial }{\partial r} + \frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial \theta} \frac{1}{r} \frac{\partial }{\partial \theta} + \frac{1}{r\sin\theta} \frac{\partial f}{\partial \varphi} \frac{1}{r\sin\theta} \frac{\partial }{\partial \varphi}
        .\end{align*}
        Siła tego polega na tym, że jak dostaniemy na ulicy tensor metryczny, to przez 3 minuty w cieniu możemy obliczyć np. gradient funkcji:
        \[
        \nabla f = \begin{bmatrix} \frac{\partial f}{\partial r} \\ \frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial \theta} \\ \frac{1}{r\sin\theta} \frac{\partial f}{\partial \varphi}  \end{bmatrix}
        .\]
    \end{przyklad}
    \begin{przyklad}
        Dostaliśmy tensor metryczny i chcemy obliczyć $\nabla f(\xi, \eta, \delta)$, $\begin{bmatrix} \heartsuit &&\\ &\triangle& \\ &&\square \end{bmatrix} $.
        \[
        \nabla f = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{\heartsuit} } \frac{\partial f}{\partial \xi} \\ \frac{1}{\sqrt{\triangle} } \frac{\partial f}{\partial \eta} \\ \frac{1}{\sqrt{\square} } \frac{\partial f}{\partial \delta} \end{bmatrix}
        .\]
    \end{przyklad}

    \begin{align*}
        &M = \mathbb{R}^3\\
        f\to &\Lambda^0(M) &&\dim \Lambda^0(M) = 1 \downarrow d\\
        T_pM \overset{\overset{\flat}{\leftarrow}}{\underset{\underset{\sharp}{\rightarrow}}{\longleftrightarrow}} &\Lambda^1(M) &&\dim \Lambda^1(M) = 3 \downarrow d\\
        &\Lambda^2(M) &&\dim \Lambda^2(M) = 3 \downarrow d\\
        &\Lambda^3(M) &&\dim \Lambda^3(M) = 1
    .\end{align*}

    \begin{definicja}
        Niech $M$ - rozmaitość, $\dim M = n$, $\left[ g_{ij} \right] $ - tensor metryczny. Operację $\Lambda^L(M)\to \Lambda^{n-L}(M)$ nazywamy gwiazdką "$\ast$" Hodge'a i definiujemy następująco:
        \begin{align*}
            \ast\left( dx^{i_1}\land dx^{i_2}\land \ldots \land dx^{i_L} \right) = \frac{\sqrt{g} }{(n-L)!} g^{i_1j_1}g^{i_2j_2}g^{i_Lj_L}\in _{j_1j_2\ldots j_L k_1k_2\ldots k_{n-L}}dx^{k_1}\land dx^{k_2}\land \ldots \land dx^{k_{n-1}}
        ,\end{align*}
        gdzie $\in _{i_1,\ldots,i_n} = \left\{ sgn(i_1,\ldots,i_n) \text{ jeżeli } i_m \neq i_p,\quad 0 \text{ w.p.p} \right\}$
    \end{definicja}
    \begin{przyklad}
        $M = \mathbb{R}^3$, $\left[ g_{ij} \right] = \begin{bmatrix} 1&&\\&1&\\&&1 \end{bmatrix} $\\
        \begin{align*}
           \ast(dx) &= \frac{1}{(3-1)!}g^{1 j_1}\in _{j_1 k_1k_2}dx^{k_1}\land dx^{k_2} = \frac{1}{(3-1)!}g^{11}\in _{1k_1k_2}dx^{k_1}\land dx^{k_2} =\\
                    &= \frac{1}{(3-1)!}g^{11} \left[ \in_{1 2 3}dx^2\land dx^3 + \in_{1 3 2}dx^3\land dx^2 \right] = \frac{1}{2} \left[ 1\cdot dx^2 \land dx^3 - dx^3 \land dx^2 \right]  \\
                    &= dx^2\land dx^3
        .\end{align*}
        Czyli $\ast(dx) = dy \land dz$.\\
        \begin{align*}
            &\ast(dy) = \ast(dx^2) = \frac{1}{(3-1)!}g^{22}\in_{2k_1k_2} dx^{k_1}\land dx^{k_2} = \frac{1}{(3-1)!} \cdot \\
            &g^{22} \left[ \in_{2 1 3} dx^1\land dx^3 + \in _{2 3 1}dx^3\land dx^1 \right] = \frac{1}{(3-1)!} 1 \left[ -dx^1\land dx^2 + 1 dx^3 \land dx^1 \right] =\\
            &= dx^3 \land dx^1
        .\end{align*}
        Więc $\ast (dy) = dz\land dx$.\\
         \begin{align*}
             &\ast(dz) = \frac{1}{(3-1)!}g^{33}\in_{3k_1k_2}dx^{k_1}\land dx^{k_2} = \frac{1}{2}g^{33}\left[ \in_{321}dx^2\land dx^1 + \in_{312} dx^1 \land dx^2 \right]=\\
             &= \frac{1}{2} 1 \left[ -dx^2\land dx^1 + dx^1\land dx^2 \right]
        .\end{align*}
        Więc $\ast(dz) = dx\land dy$
    \end{przyklad}
    \begin{przyklad}
        $M = \mathbb{R}^3, (r,\theta,\varphi), \left[ g_{ij} \right] = \begin{bmatrix} 1&&\\&r^2&\\&&r^2\sin^2\theta \end{bmatrix}$.\\
        \begin{align*}
            &\ast(dr) = \overset{\sqrt{g}}{r^2\sin\varphi} d\theta \land d\varphi\\
            &\ast(d\theta) = r^2 \sin\theta \frac{1}{r^2} d\varphi \land dr\\
            &\ast(d\varphi) = \frac{r^2\sin\theta}{r^2\sin^2\theta} dr \land d\theta  \\
        .\end{align*}
    \end{przyklad}
    Pytanko jest takie: Chcemy zapytać co to jest $\ast(dx\land dy)$?\\
     \begin{align*}
         &\ast(dx^1\land dx^2) = \frac{\sqrt{g} }{(3-2)!} g^{1 j_1}g^{2 j_2} \in_{j_1j_2k_1} dx^{k_1} = \\
         &= \frac{1}{(3-2)!}g^{11}g^{22}\in_{123}dx^3
    .\end{align*}
    Więc $\ast(dx\land dy) = dz$.\\
    A np.  $\ast(dx\land dz)$ :
    \begin{align*}
        &\ast(dx\land dz) = \frac{1}{(3-2)!}\in_{132}dx^2 = -dy\\
        &\ast(dr\land d\theta) = r^2\sin\theta \cdot \frac{1}{1}\cdot \frac{1}{r^2}d\varphi \\
        &\ast(dr\land d\varphi) = -r^2\sin\theta \frac{1}{1} \frac{1}{r^2\sin^2\theta} d\theta \\
        &\ast(dx\land dy\land dz) = \frac{\sqrt{g} }{(3-3)!}g^{1 j_1}g^{2 j_2}g^{3 j_3} \in_{j_1 j_2 j_3} = \sqrt{g} g^{11}g^{22}g^{33}\in_{123} = 1\\
        &\ast(dr\land d\theta \land d\varphi) = r^2\sin\theta \cdot \frac{1}{r^2}\cdot \frac{1}{r^2\sin^2\theta} = \frac{1}{r^2\sin\theta}
    .\end{align*}
    \begin{definicja}
        $M = \mathbb{R}^3$\\
        niech $v\in T_pM$, operację
        \[
            rot(v) \overset{\text{def}}{=} \left( \ast\left( dv^\sharp \right)  \right) ^\flat
        \]
        nazywamy rotacją wektora $v$ i oznaczamy
        $\text{rot } v \overset{\text{ozn}}{=} \nabla\times v$.\\
        Operację \[
            \text{div }v \overset{\text{def}}{=} d\left( \ast v^\sharp \right)
        \]
        nazywamy dywergencją i oznaczamy $\text{div }v \overset{\text{ozn}}{=} \nabla \cdot v$.\\
        Uwaga: rotacji nie możemy wprowadzić np. na $M$ takim, że $\dim M = 4$, bo $\ast(\Lambda^2(M))\to \Lambda^2(M)$
    \end{definicja}

    Pozakonkursowo: chcemy zrobić z funkcji funkcję:
    \begin{align*}
        f \overset{d}{\longrightarrow} df \in \Lambda^1(M) \longrightarrow \underset{\text{operator Laplace}}{\ast d \ast df}
    .\end{align*}
\end{document}
